\input fo2017
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 6. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Hustota ledu}              \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{6}
%\def\supertabulka#1{\centerline{\table{|l|l|l|l|l|}{\superheader #1}}}
\def\supertabulka#1{\medskip\centerline{\table{|l|l|l|l|l|}{\superheader #1}}\medskip}
\def\superheader{\crl veličina & roztátá voda & led     & předmět & vytlačená voda \crl}
\def\OK[#1]{$\csname #1\endcsname$ \ref[#1]}
\def\KO[#1]{$\csname #1\endcsname$ (?)}
\def\kg{\kilo\gram}
\def\kgm{\kg\cdot\metrX[-3]}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\par\input znaceni
\par\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }
Blok ledu se zamrzlým předmětem plove v kapalině.
Na blok, předmět i kapalinu působí tíhová síla. Pro tuto úlohu je důležité, že tíhová síla způsobuje uvnitř kapaliny hydrostatický tlak a
tím pádem kapalina působí na ponořená tělesa hydrostatickou (vz)tlakovou silou. U~bloku s~tělesem způsobuje tíhová síla tíhové působení na kapalinu.

Pokud těleso ponořené v~kapalině plove, je jeho tíha stejně velká, jak velká je hydrostatická vztlaková síla na něj působící.
V~našem případě je tělesem blok ledu s~předmětem. Jejich objemy a hmotnosti se sečtou. Jakmile led roztaje,
získáme množství vody o~jiném objemu, ale o~stejné hmotnosti.

Závislost hustoty vody na teplotě jsem při experimentu zanedbal.

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a
* Mám odvodit vzorec pro výpočet hmotnosti ledu.

Rozhodl jsem se postupovat s~pomocí tabulky veličin. Vypsal jsem si objem, hmotnost a hustotu u~čtyř těles: vody vzniklé roztátím ledu,
ledu samotného, samotného tělesa a vytlačené vody. Vytlačená voda má objem roven součtu objemů ledu a tělesa a hmotnost taktéž rovnu
součtu hmotností obou věcí. Mohu využít Archimédův zákon \ref[archimed]:
$$\eqalignno{
\Vv &= \Vt + \Vl \hbox{\hskip1em...\hskip1em{}ponořené těleso} \cr
\Fg &= \Fvz\cr
(\mt + \ml) \cdot g &= \mv \cdot g \cr
\mt + \ml &= \mv & \label[soucetM] \eqmark \cr
}$$

\medskip

Po jednotlivých krocích jsem došel k~následující tabulce.

\supertabulka{
hmotnost & \OK[mr]  & \OK[ml] & \OK[mt] & \OK[mv]    \crl
objem    & \OK[Vr]  & \OK[Vl] & \OK[Vt] & \OK[Vv]    \crl
hustota  & \OK[rr]  & \OK[rl] & \OK[rt] & \OK[rv]    \crl
}

\begitems\style n
* Hodnoty některých veličin známe předem.
$$\eqalignno{
\rt &\hbox{ ... hustotu předmětu můžeme najít v tabulkách} & \label[rt] \eqmark \cr
\rv &\hbox{ ... hustotu vody můžeme najít v tabulkách}     & \label[rv] \eqmark \cr
\rr &=   \rv                                               & \label[rr] \eqmark \cr
\mt &\hbox{ ... hmotnost předmětu změříme}                 & \label[mt] \eqmark \cr
\Vr &\hbox{ ... objem roztáté vody změříme}                & \label[Vr] \eqmark \cr
}$$


* Jestliže známe ve sloupci alespoň dvě veličiny, můžeme dopočítat třetí -- viz \ref[hustota]. To znamená, že si můžeme vyjádřit hmotnost roztáté vody a objem předmětu.
$$\eqalignno{
\mr &= \Vr \cdot \rr & \label[mr] \eqmark \cr
\Vt &= {\mt\over\rt} & \label[Vt] \eqmark
}$$

* Hmotnost roztáté vody je stejná jako hmotnost ledu.
$$\eqalignno{
\ml &= \mr & \label[ml] \eqmark
}$$

* Abychom dostali hmotnost vytlačené vody, můžeme sečíst hmotnost ledu a předmětu \ref[soucetM].
$$\eqalignno{
\mv &= \ml + \mt & \label[mv] \eqmark
}$$

* Teď můžeme zjistit objem vytlačené vody.
$$\eqalignno{
\Vv &= {\mv\over\rv} & \label[Vv] \eqmark
}$$

* Jestliže známe součet objemů a objem předmětu, můžeme odečtením získat objem ledu.
$$\eqalignno{
\Vl &= \Vv - \Vt & \label[Vl] \eqmark
}$$

* A~na závěr můžeme sestavit vzorec pro hustotu ledu.
$$\eqalignno{
\rl &= {\ml\over\Vl} & \label[rl] \eqmark
}$$
\enditems

Nyní můžeme veličiny vzájemně dosadit.
$$\eqalignno{
\rl &= {\Vr \cdot \rv \over\displaystyle {\Vr \cdot \rv + \mt \over \rv} - {\mt \over \rt}} \cr
\rl &= {\Vr \cdot \rv \over\displaystyle {\Vr \cdot \rv \cdot \rt + \mt \cdot \rt - \rv \cdot \mt \over \rv \cdot \rt}} \cr
\rl &= {\Vr \cdot \rv^2 \cdot \rt \over \Vr \cdot \rv \cdot \rt + \mt \cdot \rt - \rv \cdot \mt} \cr
\rl &= {\Vr \cdot \rv^2 \cdot \rt \over \Vr \cdot \rv \cdot \rt + \mt \cdot (\rt - \rv)} \cr
}$$

Tento vztah odpovídá zadání. Pak už zbývá jen vhodně krátit.
$$\eqalignno{
\rl &= {\rv \over \displaystyle 1 + {\mt\over\Vr} \cdot {\rt - \rv \over \rv \cdot \rt}} \cr
\rl &= {\rv \over \displaystyle 1 + {\mt\over\Vr} \cdot \left({1\over\rv}-{1\over\rt}\right)}
}$$

\vfil\break
* Mám tento experiment provést se třemi plnými kovovými předměty.

Našel jsem tabulkovou hustotu ledu $917\;\kgm$. Kdybychom měřili přesně, měli bychom se dostat na tuto hodnotu.

Experiment jsem provedl celkem se čtyřmi předměty. Prvním předmětem byl hliníkový váleček. S~ním jsme prováděli experiment
ve škole. Spolužák připravil led s~předmětem a pak jsme ve skupině provedli zbytek experimentu. Po provedení hlavní části jsme změřili hmotnost předmětu
na laboratorních vahách a příští den objem roztáté vody pomocí odměrného válce. Hustotu hliníku a vody jsem si zjistil, teplotu vody jsem
odhadl na pokojových $20\stupC$.
Vyšly nám tyto hodnoty:

$$\eqalign{
\mt &= 0.0486\;\kg \cr
\Vv &= 0.000245\;\metrX[3] \cr
\rt &= 2700\;\kgm \cr
\rv &= \phantom{0}998\;\kgm\cr
}$$

Když dosadíme do vzorce, vyjde nám:
$$\eqalign{
\rl &= {998 \over \displaystyle 1 + {0.0486\over0.000245} \cdot \left({1\over998}-{1\over2700}\right)}\;\kgm \cr
\rl &= 886\;\kgm
}$$

Protože jsme provedli měření pouze jednou a s velkou odchylkou, rozhodl jsem se udělat svoji vlastní sadu měření. Doma jsem
experimentoval se třemi předměty -- lžičkou z~nerezové oceli, dvěma mosaznými maticemi a měděným drátem. Experiment jsem prováděl tak, že
jsem umístil patřičný předmět do kelímku od jogurtu naplněného vodou, ten jsem pak přes noc nechal zmrznout.
Lžička byla dostatečně velká, aby se udržela uprostřed ledu sama. Pro matice jsem vyrobil z~nitě a špejle závěs,
pomocí kterého jsem je umístil do střední části vodní nádoby. Pro drát jsem použil jen špejli -- kousek drátu jsem odmotal a zahákl jej.

Příští den odpoledne jsem si vzal kbelík se studenou vodou a vložil jsem do něj obsah kelímku. Ve chvíli, kdy se začal potápět, vyjmul jsem jej z~vody a
uzavřel do větší dózy. Pak jsem dózu umístil do teplé vody, abych urychlil tání. Když jsem pak měl vodu a předmět, nemohl jsem
přesně dodržet zadání. Doma bohužel nemáme žádnou odměrnou nádobu s~přesností vyšší než 10 mililitrů. Místo abych měřil objem vody, změřil
jsem hmotnost vody na potravinové váze s~přesností na 1 gram.
Vzhledem k~tomu, že jsem nenechával dózu na vodní lázni příliš dlouho, uvažoval jsem hustotu vody při $0\stupC$.
Hmotnost kovových předmětů jsem stanovil až ve škole na laboratorních vahách s~přesností na setinu gramu, abych snížil chybu měření.

Jako první pokusný předmět jsem použil lžičku:

$$\eqalign{
\mv &= 0.106\;\kg \cr
\rv &= 1000\;\kgm\cr
\Vv &= 0.000106\;\metrX[3] \cr
\mt &= 0.01305\;\kg \cr
\rt &= 8000\;\kgm \cr
}$$

Numericky vychází hustota ledu takto:
$$\eqalign{
\rl &= {1000 \over \displaystyle 1 + {0.01305\over0.000106} \cdot \left({1\over1000}-{1\over8000}\right)}\;\kgm \cr
\rl &\cca 903\;\kgm
}$$

To už je bližší hodnota. Při měření bylo patrné, že se mi nepodařilo vyrobit led bez vzduchu -- přes led nebylo nic vidět, až po delší době ve vodě, kdy
se část vzduchu uvolnila ven.

\vfil\break
Další meření jsem provedl s~mosaznými maticemi. Hustotu mosazi jsem vzal jako průměr krajních hodnot.

$$\eqalign{
\mv &= 0.124\;\kg \cr
\rv &= 1000\;\kgm\cr
\Vv &= 0.000124\;\metrX[3] \cr
\mt &= 0.01431\;\kg \cr
\rt &= 8575\;\kgm\cr
}$$

Numericky vychází hustota ledu takto:
$$\eqalign{
\rl &= {1000 \over \displaystyle 1 + {0.01431\over0.000124} \cdot \left({1\over1000}-{1\over8575}\right)}\;\kgm \cr
\rl &\cca 907\;\kgm
}$$

Tato hodnota se ještě více blíží tabulkové hustotě ledu. Nicméně stále uvnitř bloku byl vzduch.


Poslední měření jsem podnikl pomocí měděného drátu.

$$\eqalign{
\mv &= 0.173\;\kg \cr
\rv &= 1000\;\kgm\cr
\Vv &= 0.000173\;\metrX[3] \cr
\mt &= 0.01322\;\kg \cr
\rt &= 8960\;\kgm\cr
}$$

Numericky vychází hustota ledu takto:
$$\eqalign{
\rl &= {1000 \over \displaystyle 1 + {0.01322\over0.000173} \cdot \left({1\over1000}-{1\over8960}\right)}\;\kgm \cr
\rl &\cca 936\;\kgm
}$$

Výsledek posledního mě celkem překvapil. Při tomto experimentu jsem použil převařenou vodu z~konvice, abych snížil množství vzduchu uvězněného v~ledu.
Účel to částečně splnilo, ale plně průzračný led jsem nedostal. Tak velký efekt na hustotu by ale změna neměla.
Domnívám se, že v~tomto posledním pokusu hraje roli moje neopatrná manipulace s~dózou ve vodní lázni -- pár kapek vody mi nateklo dovnitř.
Odchylka přesto není příliš velká.

Mezi faktory, proč mi při předchozích měřeních
vycházely hodnoty nižší než $917\;\kgm$, patří také fakt, že jsem nebyl schopen vylít všechnu vodu z~dózy -- pár kapek zůstalo uvnitř.
S~hustotou vody bych se příliš lišit neměl, případná změna by měla malý účinek. Navíc by mi s~menší hustotou vody vyšly ještě menší hustoty ledu. 

Nezanedbatelné bylo množství vzduchu uvnitř ledu. Kromě použití převařené vody jsem mohl použít vodu destilovanou, tu jsem ale neměl doma k~dispozici.


\enditems

\bye
